---
id: p01-02b-operadores
title: Operadores
sidebar_label: Operadores
slug: /projetos/ensino/trilha-dados/linguagens/python/p01-02b-operadores
---

- Link para o [Replit](https://replit.com/@fparon/operadores#main.py) dessa parte


### Operadores em string 🔧 

| Operador | Descrição |
|---|---|
| `+`  | Concatenação de string  |
| `*`  | Repetição de string  |
| `in`  | Verifica se determinado caractere existe na string  |
| `not in`  | Verifica se determinado caractere não existe na string  |

```py
continente = 'europa_'
pais = 'frança'
print(continente + ' ' + pais)
print(continente * 10)
print('f'in pais)
print('b'in pais)
print('b'not in pais)
```

### Operadores aritméticos 

| Operador | Descrição | Exemplo | 
|---|---|---| 
| `+`  |Realiza a operação de adição|5+5|
| `-`  |Realiza a operação de subtração|5-5|
| `*`  |Realiza a operação de multiplicação|5*5|
| `/`  |Realiza a operação de divisão|5/5|
| `%`  |Resto da divisão|10%5|
| `//` |Divisão arredondada|22//5|
| `**` |Potenciação|5**2|

```py
'''
Operadores Aritméticos
'''
print(5+5)
print(5-5)
print(5*5)
print(5/5)
print(10%5)
print(22//5)
print(5**2)
``` 


### Operadores de atribuição

- Este operador atribui um valor operando a sua esquerda baseado no valor operando à direita

| Operador | Exemplo 1| Exemplo2 | 
|---|---|---| 
|`=`|x = 3|x = 3|
| `+=`  |x += 3 |x = x + 3|
| `-=`  |x -= 3 |x = x - 3|
| `*=`  |x *= 3 |x = x * 3|
| `/=`  |x /= 3 |x = x / 3|
| `%=`  |x %= 3 |x = x % 3|
| `//=` |x //= 3 |x = x // 3|
| `**=` |x **= 3 |x = x ** 3|
| `&=` |x &= 3 |x = x & 3|
| `\|=` | x \|= 3 | x = x \| 3 |
| `^=` |x ^= 3 |x = x ^ 3|
| `<<=`|x <<= 3 |x = x << 3|
| `>>=`|x >>= 3 |x = x >> 3|

```py
'''
Operadores de atribuição
'''
soma = 1
soma += 3 #Equivalente a `soma = soma + 3`
print(soma)
soma -= 2
print(soma)
soma *= 2
print(soma)
soma /= 2 #Lembre-se que toda divisão gera um tipo de dado `float`
print(soma)
soma = 1
soma ^= 3
print(soma)
soma >>= 3
print(soma)

```

### Operadores de comparação 


| Operador | Descrição | Exemplo | 
|---|---|---| 
| `>`  | `Maior que` e também retorna `True` quando o valor da esquerda é maior do que o da direita                |x > y|
| `<`  | `Menor que` e também retorna `True` quando o valor da esquerda é menor do que o da direita                |x < y|
| `==` | `Igualdade` e também retorna `True` se ambos os valores forem iguais                                      |x == y|
| `!=` | `Diferente` e também retorna `True` se os valores forem diferentes                                        |x != y|
| `>=` | `Maior ou igual` e também retorna `True` quando o valor da esquerda for maior ou igual do que o da direita|x >= y|
| `<=` | `Menor ou igual` e também retorna `True` quando o valor da esquerda for menor ou igual do que o da direita|x <= y|

```py
'''
Operadores de Comparação
'''
x = 10
y = 20
print(x > y)
print(x < y)
print(x == y)
print(x != y)
print(x >= y)
print(x <= y)

```


### Operadores lógicos ou booleanos

| Operador | Descrição | Exemplo |
|---|---|---|
|`and`| Retorna `True` se ambas operações são verdadeiras   | x > y `and` x > 20 |
|`or` | Retorna `True` se uma das operações for verdadeira  | x > y `or` x > 20  |
|`not`| Inverte o resultado, retornando `False` se o resultado for `True` e vice-versa   |`not` x > 20  |

```py
'''
Operadores lógicos ou booleanos
'''
a, b, c = 10, 15, 20
d = 10
print(a, b, c)
print(a > b and a > c)
print(a < b and a < c)
print(a == b or a == c)
print(a == b or a == c or a == d)
print(not a > b)
```

### Operadores de identidade


| Operador | Descrição | Exemplo |
|---|---|---|
|`is`| Retorna `True` se os valores são idênticos | x `is` y |
|`is not` | Retorna `True` se os valores não são idênticos  | x `is not` y |

```py
'''
Operadores de Identidade
Diferenciar operadores de identidade de operadores de comparação
'''
a = [5]
b = [5]
print(a is b)
print(a is not b)
print(a == b)
```



### Operadores de membros ou de associação


| Operador | Descrição | Exemplo |
|---|---|---|
| `in` | Retorna `True` se ambas operações são verdadeiras   | 'x' `in` xororó |
| `not in` | Retorna `True` se uma das operações for verdadeira  | 'x' `not in` xororó  |

```py
'''
Operadores de membros ou de associação
'''
a = [5, 10, 15]
b = 'Brasil'
print(5 in a)
print('Brasil' not in a)
print('sil' in b)
print('Brasiu' in b)
```



### Precedência de Operadores 

- A tabela abaixo apresenta a precedência de operadores do menor para o maior, ou seja os operadores das linhas superiores da tabela têm precedência mais baixa em relação aos operadores da parte inferior. 



| Operador | Descrição |
|---|---|
|`or`| Booleano `or`   |
|`and` | Booleano `and`  | 
|`not`| Booleano `not`   |
|`==`, `!=`, `>=`, `<=`, `is`, `is not`| Comparações e Identidades   | 
|`+`, `-` | Adição e Subtração | 
|`*`, `/`, `//`, `%` | Multiplicação, divisão, divisão arrendondada e resto da divisão   |
|`**`|Exponenciação|


- Os parênteses `()` têm precedência mais alta e podem ser usados para forçar a variação de uma expressão na ordem que você quiser
- A exponenciação tem a precedência mais alta 
- A multiplicação e a divisão têm a precedência mais alta do que a adição e a subtração

```py
'''
Precedência
'''
a = 5
b = 10
c = 15
print(5 + 10**2)
print((5 + 10)**2)
print(a + b - c*a/b)
print(a + (b - c)*a/b)
```








